<cesDoc id="kas-w-media-mm21.kol" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-media-mm21.kol.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>K.Ency</h.title>
<h.author>Taing.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1986</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">mm21.kol</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 322/337.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0							1ُ322ٔ</p>

<p>
ْ3ْ0مگٔرکۄل</p>

<p>	مگٔرکۄل ۄھێ سرِینگرس منْز کوہ مگرگن
نٔ وێنھ مَنْز نگگُک ہِصٔ سگٔ وَن وگوێنی سۄکۄل
ےنھ زٔ ھروَن مێنھی شگۃ گٔسی َ مگٔرکۄلِ ہُنْھ گیگُر
ۄُھ وۆنُون مَغرِن طَرفٔ رگسٔ یٔۄھ نگل نٔ نَوِ نگوَن
مرگِ ہُنْھ مشہُور سَر ی " مگرسَر " مگننٔ گیمُن َ گیگرٔ
نیرِنھ ۄُھ گنھ کۄلِ گۄھٔ نینھٔے یگون نگلٔ رلگن َ
ےُس ہسن کھوےہگٔمی سٔنْھِ وَننٔ مُووُون 532 ی
قَنل مسےہ منْز رگوِنُک سٔنْھِ وَقنٔ کھننٔ ۄُھ گیمُن َ
مگٔر ہُنْھ گین ۄُھ ھگٔۄھ گگم رکھِ مٔنْزی نیرِنھ
ہگٔرون سرننْھس منْز ومع سمھگن ےێنِ مینھٔ
گمےُک گکھ ہِصٔ شہرس نلکو ذٔریےِ سوزنٔ ۄُھ ےوگن َ
ہگٔرونٔ نرۆنْہ مَہَن ۄھێ گنھ نےگکھ نہر وہگنگیر
سٔنْھِ وقنٔ شگلٔ مگٔر نگم کینٔ گیمٔژ ےۄسٔ منٔ گیصف
وگہَن نِشگط نگغ وگنٔ نگٔو َ گصلی مگٔر ۄھێ ہگٔروَن
ھٔۄھِنی نیل نل نمنلِ مٔنْزی مٔکِنھ ہنکھ علگقَس ھٔۄھِنی
کھوؤری مۃنلف وۄےَن ۂنْزِ شکلِ منْز یلَس منْز
وسگن َ مغرنٔ کِ طَرفٔ یلٔ نیرِنھ ۄُھ ےِ گین ھۄن
ہِصَن منْز نگٔگرنٔ ےوگن َ گکھ ہِصٔ ۄُھ ژُونْنھی
کۄلِ کِنی نےرگن ےُس مَنٔ مگےسُمِ نزھیکھ ھُنو
گگنھس نکھٔ وێنھِ منْز وسگن ۄُھ نٔ نےگکھ
ہِصٔ ۄُھ نگؤ مُوری کٔھلٔ نٔلی نیرنھ ۃۄوِ ےگرٔ نَل
نکھٔ نرگنرِ نَمنلِ گَژگن َ یَل ھٔہِس نَل گینٔکی
ےِم زٔ شگۃ ۄِھ کلہَن سٔنْھِ گنْھگزٔ مُووُون رگزٔ
مرور سےن ھۆےُم سٔنْھِ ھوقنٔ گگٔمٔنی ےێلِ کھۄیٔ
نَلٔ مینھٔ ھرۄگوَن کھنَس نگم ژُونْنھی کۄلِ سۆنھ
لۆگ َ نرگنر نَمنلِ ہُنْھ گین گوس ژۄھگٔہمِ صٔھی
نگم نٔییےگر ی گگنکھن نٔ یَل ہسن ےگر علگقَو مٔنْزی
نرین وگےَن وێنھِ سٔنی رلگن َ نیشگہ سٔنْھِ وقنٔ
گیےِ ےِمٔ نرێشوَے لنْوِ ننْھ کرنٔ نٔ مگٔر گیو نگنٔ
ییمن مینھٔ گینۄگرس نگم نۆو شگۃ گینٔ َ نیشگہ
سٔنْزِ ننگوِمَژِ گنھ نہرِ ۄھێ نٔمِس مَنٔ وگرےگہو نگھشگہَو
گلگ کۄلِ کوِ مژٔ ےمَو گٔنْھرٔ ۃگنےگر کۄل ی ھولنھ کۄل
کگویگٔری کۄل نٔ نگرٔنَل کۄل قگٔنِل ذکِر ۄھێ
 </p>

<p>ْ0							2ُ324ٔ</p>

<p>مگٔر ہُنْھ ےۄہے ہِصٔ ۄُھ گزکل " نگلِ مگر " نگؤ مشہُور َ
لگنگ ھُون ہنھ میل زینھ ےِ کۄل نٔ گَمِۄِ
لنْوِ گیسٔ ھۄےَو نییو سرو نٔ مگنْژو نمنلو مٔنْزی
گُزرگن َ گینۄگر سَرٔ مٔنْزی نیرنھ ۄِھ مگٔر ۂنْھی
گکںر شگۃ گژھَن نٔ شگلٔنُک نمنلِ مٔنْزی مٔکِنھ
شگٔھی مورٔ وێنھِ سٔنی رلگن َ شگٔھیمور وگننٔ
نرۆنْہ ۄُھ گنھ کۄلِ ننٔھ مُور سنگم وگےِ ین ووکُر
طَرفٔ ےِنٔ وگونِ سێنْھِ سٔنی سنگم سمھگن َ </p>

<p>
	" مگٔر " ےگ " مگری " لفظُک ذکِر ۄُھ سگرؤے
نرۆنْہ وون رگو نٔ شری ور سٔنْزن کنِگنَن
مَنْز ےوگن نٔ کلہَن ۄُھ مگٔر نَھَل لفٔظ " مہگسرن ی
لےکھگن َ نیل من مُورگنَس منز ۄُھ نےل نلھ نگلَس
" مہوری " وَننٔ گیمُن َ کگٔشِر یکشنری مَنْز
ۄُھ " مگر " لفظُک گیگُر " مہگسَر " ھِنٔ گیمُن َ </p>

<p>
	فگرسی کِنگنَن گَنْھر ۄُھ گَمِ کۄلِ ہُنْھ نگو ےِ
نشریہ کٔرِنھ ھرٔو کَرنٔ گیمُن زِ ۄونکِ ےِ کۄل
ۄھێ ۂلی ۂلی وَسگن نوَے ۄُھ گنھ نگلِمگر ےگنے
سُرمھ ہِش کۄل نگو َ گنگریزی عگٔلمَو کۆر گٔنھی لفظَس
نگؤ نرومٔ َ لفٔظ " مگر " ۄھگ مٔزی کِنی
گیرل سِنگےنَس نِ شکھ َ لِسگنی گعننگرٔ نِ ۄَھنٔ
گَمِۄ وَکنھے نہِنی لگےق َ </p>

<p>
	کگٔشر زنگٔنی ھمنْز ۄِھ " کۄلِ نِ وَنگن نٔ مرگِ
نِ َ مِںگلے نِمَو گٔسی مگر سرکُے گیگُر َ گنھ سرس گٔنْھی
مٔکھی ۄُھ وُنِ نِ کےنژَن مرگھن " مگٔر " لفظٔے مۆن لۆگ َ
وۆسنُر ونَس مُوری گنْھٔ ۄھێ " مُونی مگٔر " نٔ نگر سنگن
منھرس سێھِسێوھ نگلٔ نیننگٔلِس مینھ َ " ۃگنٔ مگٔر "
زنروَن نگلَس نۄنٔ کَنِ علگقٔ ۄُھ " شگلمگٔر " نگؤ
گز نِ زێوِ مینھ َ </p>

<p>
	" شگلٔمگٔر " گٔسگ کُنِ وَقنٔ مرگھ ننھ منُلق ۄُھ
ہسن کھۄےہگٔمی سُنْھ نےگن زِ " مورۃَن ۂنْھِ وَننٔ
مُووُون گوس گزکگلُک یل مرگنِ زمگنٔ گکھ نۆی
صٔہرگ ےنھ وِنگلٔنی مرگ ونگن گٔسی َ ےِ کنھ ۄھێ
یلُک کُلہُم وگنْژر وُۄِھنھ صہی نگسگن َ سِوگے
یل کُنوگل ۄُھ گنھ سگٔریسٔے سرس وگنژر سینھگ
کَم َ نےْگکھ کنھ ۄھێ گغلن زِ لفٔظ " مگرسر " گیسِ
" مگٔرسَر " لفظَس سنسکرن ےگ فگرسی عگٔلمَن ۂنْھِ ھٔسی
صِرِف گوَے مۄکھٔ سمُھمُن زِ ےِمَن زنگٔنین گنھر
ۄُھنٔ " گٔ " گعرگن ی ہرگگہ ےِ کنھ مگنو نێلِ ۄُھ
مگرسرُک گصلی نگو " مگٔرسَر " مگٔر ہُنْھ سر ےگنے مرگِ ہُنْھ
سر َ لظِ یل نِ ۄُھنٔ کُنِ طریقٔ کگٔشرِ زنگٔنی منْز
سرُک نگس ھِوگن َ ےِ ۄُھ گنھ ۃگص نگو
نٔ سرٔ نوگےِ ۄُھ وُنِ نِ ےِ لفٔظ ۃۄشکھ
زٔمینِ نگمنھ گسنعمگل کرنٔ ےوگن َ مِںگلے مۄنگٔ یل ی
 </p>

<p>ْ0							3ُ326ٔ</p>

<p>وگں یَل ی مکگےِ یل نےنرِ َ </p>

<p>
	مگٔر نٔ گَمِۄِ مۃنلف لنْوِ گیسٔ شہرس زٔلری
زگٔو ۂنْھی مگٔنھی ژۄھگ مگٔری مھٔہلِنھ َ یلُک
سورُے مگٔھگوگر گوس مگٔر کۄلِ ۂنْھِ ذٔریےِ شہرٔ کِس
لگ نگ مرنھ نرس نَل وگنگن نٔ سڑکٔ نگنُوھ گیسنٔ کِنی
گٔس ےِ گیمھورفنُک سگرؤے کھۄنٔ نۆی ؤسیلٔ َ 
سرےنگرٔۄِ گکںر منھورٔ گسنگن نٔ منھر
ۄِھ مگٔر نٔنھیسٔے مینھ گینگھ َ مگر سرٔ مینھ شگٔھیمور نگم
گٔسی گنھ ہنِ مێنھی کٔھٔل ےِمَو منْزٔ کےنژَن ہُنْھ
طرزِ نعمیر قگٔنِل نووُہ ۄُھ َ گکِ نھنھ مینھٔ ھۆےمِس
نٔھنھس نگم ۄِھ کٔھلَنھ گُننھ ۄگلِ مێہرگن نٔ
منْزس نھزر گیسٔنی کِنی ۄھێ سڑکھ نگسٔر َ گکںر کٔھلَن
ۄھێ ھُطرفٔ وگنٔ لگٔن نٔ وےنی سٔنْھِ وَننٔ مُووُون
گیسٔ نۄِ کٔھلَس ھۄشوَے گَنْھو ھۄھ رگٔینھ گلگٔنْز َ
شگےھ ۄھێ ےِ وگھی منْز وگٔہھ کۄل ےنھ فرشَس
سےرِ ؤہرِنھ ۄھێ َ </p>

<p>
	مگٔر نٔنھس مینھ گینگھ کێنْہ مہلھٔ ۄِھ رٔنیوور ی
نگومُور َ میشگ صگٔن ی شہلی نےنگ ی نگغ ھلگور ۃگن َ 
نُلنُل لنکر ی ۄھنرنَل نٔ گنھ کۄلِ نگرنٔ گیمٔنی
کێنْہ کٔھٔل ۄِھ گگٔو کٔھل ی نرنرشگہ ی رگم منشی نگغ
سگٔھٔ کَھَل ی نُہریکٔھٔل ی صرگف کٔھٔل ی رگزے کٔھٔل
ےِمَو گٔنْھرٔ گکںر کٔھٔل نیشگہ زےن گلعگنھےنَن نٔ نَس مَنٔ
ےِنٔ وگلیو ہُکمرگنَو نعمیر کٔریمٔنی ۄِھ َ کلہن ۄُھ نگو مُورِس
نزھیکھ گکِ کٔھلُک ذکِر کَرگن لیکھگن زِ نےرُونی ہملٔ
وزِ گوس ےِ وننٔ ےوگن نٔ شہر گوس ھُشنس
نِش مہفُوظ روزگن َ مگٔر نۆنھ ےگ مگٔرنل ۄُھ ہنھو
عہھَس منْز مننرک گٔنْزرگنٔ گیمُن منکِ منین ۄُھ ھُنٔو
گگنھس نَل مگٔر نٔ وێنھِ ۂنْھِ سنگمُک ذکر کرگن لیکھگن
زِ گنھ وگےِ شہرٔۄ سگرؤے کھۄنٔ نٔی گیورێنی نِ َ </p>

<p>
	وگنْژر نٔ کھور کم گیسنٔکِنی ۄُھ مگٔر ؤریےس صرف
گٔنھن رینَن گین روزگن گوسمُن نٔ وقنٔ وقنٔ مگز
نِ کرنٔ کِنی ۄُھ شہرُک سورُے ژھۄنھ گٔنھی کۄلِ
گنھر ومع گژھگن رُوھمُن ےێمِکِنی ؤری وگھَو مینھٔ
ےِ ۃُونصُورنھ کۄل گینگٔھی نگمنھ ہِفگظگن صێہنُک
مسلٔ ننےےِ َ </p>

<p>
	1970ئ ےَس گَنْھر گو گَمِ کۄلِ ہُنْھ سُ ہِصٔ
مُرونُک گَوَے کِنی فگٔصلٔ کرنٔ ےُس نیشگہ زےنگلعگنھےنَن
نٔ نس منٔ ےنٔ وگلیو مگھشگہو نعمیر کۆرمُن گوس َ
 </p>

<p>ْ0							4ُ237ٔ</p>

<p>ْ3ْ0مگمل</p>

<p>	مگمَل منھر ۄُھ لێھرِ ۂنْھِ ھٔۄھنِ ننھِ مہلگگمٔ َ
گٔنْھٔری گٔنْھٔری ۄُھ ےِ منْھر ۄورُس گٔنھ فُنٔ ی نُنھِ
ۄُھس یورِ ھگر نھمن مینھ ژھیھُن کٔرِنھ نرگنْیٔ گوسمُن َ
ےُس گیو سِنھ ؤسِنھ ۄُھ ننےومُن َ نھمنو منزٔ نِ ۄُھ
گکھ نھمن رگٔوِس نَل َ </p>

<p>
	کٔنٔ نےۆر ۄھس ژۄمگٔری یُور کٔیِنھ مۆز
گَمِ ہےۆر ۄھێ لنٔ نلکُل صگف َ گنھگزٔ ۄُھ ےوگن
کرنٔ زِ نگرسنگن منھرکی مگٔنھی ۄُھ ےِ منھر
نِ نگلؤ ورگٔے گوسمُن َ نرۆنْہ کگلِ ۄِھ گمرنگنھ
ےگنرگےِ گژھُن ضرُوری َ گمرنگنھ ےگنرگےِ ہُنْھ گکھ
ہِصٔ گیسنٔکِنی ۄُھ گمرےشۄر کلمَس مَنْز ممےشۄر
نگؤ گمِ منھرُک ذکِر نِ گیمُن َ نرۆنْہ کگلِ ۄُھ
گنھ وگےِ مملک نگو گوسمُن ےێمِۄ کگٔشر صُورنھ مگنِل
ۄھێ َ ےِ ۄُھ سُے منھر ےێمےک ذکر رگو نرنگنی منز
رگزٔ وے سمہگ سٔنْھِ ھورُک نفصیل
لیکھگن کرنٔ ۄُھ گیمُن َ رگزَن گوس منھرَس
مینھ گوملٔ ۄگلِ ۄنٔ سُنْھ کلش کھورمُن َ ےِنھٔ کٔنی
ۄُھ مے لگگن زِ منھر ۄُھ وے سمہگ سٔنْھِ وَقنٔ
نرُونْنھےُم نگٔمیر نٔ نٔہیمِس ۂنیلِس منز ۄُھ گور
ےگنرین ہُنْھ ےُن گژھُن گوسمُن َ </p>

<p>
	منھرس گوس نرۆنْہ کگلِ مۆن ۄُونٔ
نور کٔرِنھ ےُس وۄنی ؤسِنھ ۄُھ گیمُن َ منھرس
منْز مُووُوھ شِو لِنگ ۄُھ نۆو گمگمۆز مرنگٔلی ۄھێ مرگٔنی َ
منھرٔکِ کٔنٔ نَلٔ ۄُھ نگگ وُزگن ےێمےک گین شۆھ
نٔ صگف ۄُھ َ نگگُک گین ۄُھ منھرس نرۆنْہ کنِ
نلگوس منْز سمگن َ </p>

<p>
	نعمیرس گٔنْھی گٔنْھی ۄُھ نرۆنْہ کگلِ کھنِ ھےوگر
گوسمُن مگر وۄنی ۄُھ ھےوگرُک کھوورِ مگسُک ھےونُے
ےون مُووُوھ َ 
 </p>

<p>ْ0							5ُ329ٔ
 
ْ3ْ0مگنسنلُک منْھر</p>

<p>	مگنسنل ۄُھ سِرےنگرٔ کِس شُمگلَس مَنْز
ننیٔ مُوری وَنِ مینھ ۃگص شہرٔ مینھٔ 20 کِلو مینر ھُور َ </p>

<p>
	مگنسنلُک لۄکُن مۄکُن مَنْھر ۄُھ
ؤریےِ کِس گکںر ہِصَس گینس گَنھر روزگن َ منھر
ۄُھ سرٔکِس مشرقس نٔنھس کُن ی سرٔ ژکِ نش نگہ فُنٔ
نھۆھ ی 6 1/2 فُنٔ ۄورُس نٔ مَش ۄُھس گہرگٔمی ۄگلِ َ
منھر ۄُھ ھوور َ مغرنٔ طَرفٔ ۄُھس ھروگزٔ ےنھ سێ
گوشِ مێہرگن ۄُھ ننگٔوِنھ َ منھرس نکھے ۄھێ
گُمرگؤنی مگنسنلس منْز گینشگر ننگٔوِنھ وسگن َ ھُ
نگشِ منھرۄِ کگنسِ ۄِھ ھَنْھ کٔیِنھ نٔ ۄشمٔ ننگٔوِنھ َ 
گنھگزٔ نَلٔ ۄُھ نگسگن زِ نرۆنْہ کگلِ ۄُھ مَنْھَر نھزرس
مَہَن گوسمُن نٔ مَنٔ ۄُھ نُنیلِ نےنرِ سٔنی رٔسِ
نۄن وۆنھمُن َ </p>

<p>ْ3ْ0مگنگےو گُممٔ</p>

<p>	مگنگےو گُمنٔ ۄُھ نرۆنْہ کگلٔ سینھگ شُونِھگر
گوسمُن َ مُشگٔہھٔ کَرَن وگلیو ۄُھ لےُوکھمُن زِ
گصلی صُورنس مَنْز گیسِہے مگنگےو گُممس گلۄی
سٔنی نرگنٔری َ </p>

<p>
	مُقگٔمی ریوگۓژ مُووُون ۄُھ ےِ گممٔ نِ رےنْۄَن
زنگمو سُنْھ نعمیر گمےُک مرکزی منھر ۄُھ لگمگ
ےُرکس مرگٔنِس منھرس ہےُوہ نٔ ےِمَن ھۄن نعمیرَن
منز ۄھێ وگرےگہَو گعننگرو نعمیر کگٔری ۂنْز ہِشی
نہو ھرےننھ ےوگن َ منْھرٔۄ مرکزی مُرنھ ۄھێ
وروۄَن سٔنْز نٔ گٔنْھی گٔنْھی ژۄن طرفَن ۄھس
نُھٔھ سٔنْھین ژۄن گونگرَن ۂنْز ژور مُرٔژ َ
گمِۄَن لنَنھ مینھ ۄِ وروۄَن سِلسلٔکی منیل ننگٔوِنھ َ
ےِمَن نۆو رنگ کرنٔ سٔنی صُورَنھ ۃرگن ۄھێ گگٔمٔژ َ
ۃگص منھرس کھووُر کُن ۄُھ گولو کےنشور سُنْھ
لۄکُن منھر َ گنھ منھرس منز ۄھێ گولوکےشورس
گکھ سگس نرِ نٔ کگہ کلٔ ۃگص منھرَس منھ کُن
ۄُھ شگکےِ مُنی سُنْھ گکھ سینھہے شُنِھگر ژِنھٔر َ
ھۄشؤنی منھرَن منْز ۄِھ وگرےگہ نھٔنْکٔ ُ علمٔ ٔ
گوےزگن َ ےِمَو ھۄےَو منْھرو ہےۆر نھزرس ۄِھ
نێےِ زٔ منھر ےِمَن منْز ۄھێ مھم سمنھو سٔنْزٔ مُرژٔ َ 
 </p>

<p>ْ0							6ُ330ٔ</p>

<p>ےِمَن ھۄن منْھرن منْز َ ۄِھ کێنْہ مُونی ژِنھٔر
ےِمَن کگنْہ ۃگص ۃۆصُوصےنھ ۄھنٔ َ </p>

<p>
ْ3ْ0مگےسُم</p>

<p>	مگکشک سوگمِن نگؤ گکِ نگگُک ذکِر ۄُھ
نیلمَن مُرگنَس گنھر نِمَن نرین ہنن نٔ شےنھن
نگگَن سٔنی گیمُن ی ےہُنْھ زگےُن کٔشیرِ منْزٔے
گوسمُن ۄُھ َ گنھگزٔ ۄُھ زِ ےِ نگگ نٔ گنھ سٔنی
وگنسنٔ نھگمنگ گیسِہگ رگزٔ مرورسےن ںگٔنی سٔنْھی
ھٔسی سرےنگرُک کٔن ھِنٔ نروننھٔے مُووُوھ َ</p>

<p>
	گصٔل منھر کنھ وگےِ گوس نِ ۄُھنٔ
نگکگرٔ مگٔنھی نۆن َ عگٔلمَن ۂنْھی وَننٔ کِنی ۄُھ لفظِ
" مگےسُم " سنسکرن لفٔظ " مکشکگ سوگمِن کُے
نگگر َ " مگےسُم نگوُک مہلٔ ۄُھ گز سرےنگرس منْز
شےر گی سێھِسێوھ وێنھِ ۂنْھِ ھٔۄھنِ ننھِ گینگھ َ گَنھ
مہلَس ۄُھ وۆنُونٔ طَرفٔھ نیشگہ ۄوک نٔ لگل ۄوک ی
شُمگلٔ طرفٔ ژُونْنھی کۄل نٔ وۆنُون مشرقٔ گنْھٔ
کوۄھ نگغ َ مگےسُم مولس منْز ۄُھ گز صِرِف گکھ منھر
مُووُوھ ےنھ نگٔرو منْھر ۄِھ وَنگن َ شہرکیو گٔنھو
نگٔروو منْزٔ گٔکس نگٔروس سٔنی وگنسنٔ گیسنٔ
نگووُوھ ھۄُھ گمِ منھرُک نگٔمیر ؤھیھ طرزُک نٔ گَنِ
ۄُھنٔ مرگنیو گیںگرو گٔنْھرٔ کہنی نِ نۆن َ </p>

<p>
	ےۆھوَے گٔسی سرےنگرُک وغرگفےِ زمگنۄِ
ننھیلی سٔنی سٔنی سرٔ کرو ےِ کنھ نرِ فکرِ زِ مگےسُمٔ ۂنْھی
ہھُوھ گٔسی نٔ نرۆنْہ کگلِ نینی ننگ ےینی گز ۄِھ َ
سر وگلنر لگرنس نٔ گیرل سِنگےن ۄِھ ننھ سگٔریسٔے
زٔمینِ ژکلس مگےسُم ونگن ےُس وێنھ نٔ ژُونْنھی
کۄلِ منز نگگ ےوگن ۄُھ َ نَمِ وقنٔ گٔسی کگؤو
نگغ ی نونِ نگغ ی سمنھر نگغ ی نرنرشگہ نٔ رزےینسی
ہی علگقٔ نِ مگےسُم کین ہھُوھَن گنھر گنْھر ےوگن َ </p>

<p>
	کلہن سٔنْھِ وَننٔ مُووُوھ گوس مگکشک
سوگمِن " کگشنھےلگ " مہلَس سێھِسێوھ وێنھِ
گیمگرِ گینگھ َ کگشنھےلگ لفظُک نگگر ۄُھ کگٔشرِس
منْز " کگٔنھےُل" نٔ کگٔشنےُل علگقٔ گوس نٔہیمِ
صٔھی عیسوی منْز ننھ وگےِ ےنھ گز زگٔنھگر مہلٔ
وَنگن ۄِھ َ </p>

<p>
	ریوگےنھ ۄھێ زِ ےێلِ شێےمِ صٔھی عیسوی
منز رگزٔ مرور سےنَن ںگٔنی وینگلٔ سٔنْز زنگِ
مێنھی مہگرسرن کۄلِ نۆر نٔمی ھےُن کۄلِ گمگرِ
 </p>

<p>ْ0							7ُ331ٔ</p>

<p>" کھشرُکٔ نل " وگےِ زٔمینِ مینھ مۆھ َ کھشرِکٔ نَل
ۄُھ گٔزےک کھۄیٔ نَل مرورسےن ںگٔنی سٔنْھِ
وَقنٔ لۆگ سۆنھ نٔ سۆنھ لگنٔ
سٔنی گٔےِ مہگسرنس زٔ ہِصٔ َ گَمِ سۄنھکی گیںگر ۄِھ
گز نِ نٔیی ےگر نگلگ مینھٔ گٔزےک مرون کھن نگم
نٔ نێےِ مگٔری ۄنکرگل مہلِ نگم نٔنی َ گمِۄ شکٔل ۄِھ نرگنر زنگٔ
ہِش ہرگگہ گٔسی کھۄی نل کھُور مگنون َ </p>

<p>
	سۆنھ ھِنٔ سٔنی ےِمٔ ونٔ مہگسرن ۂنْھِس
گینس گٔےِ نِمَو منزٔ گٔس گکھ کۄل ژۄھگٔہمیمِ
صھی نگم نٔیی ےگر وگےِ گینس سٔنی رلگن َ وون
رگو ۄُھ نیشگہ سٔنْز نگٔمیرگٔنی کگمین مُنلق ذکِر
کرگن لیکھگن زِ نٔمی مھےُر مگٔر کۄلِ ہُنْھ رۄۃ نٔ
ےِ رلگٔؤن گینۄگرس سٔنی ُ نیشگہ سٔنْھِ وقنٔ
کھننٔ گیمُن مہگسرن ہُنْھ شگۃ ۄُھ گزکل
نگلٔ مگٔر نگؤ وێوھ ٔ َ </p>

<p>
	مگکشک سوگمِن مہلُک ذکر کرگن ۄُھ
کلہن لیکھگن زِ رگزٔ سُسل سٔنْھِ وقنٔ گیو
مگکشک سوگمِن کُے گکھ نرہمُن ےێمی رگزَس ےلگو
کۆر َ کلہن ۄُھ ےِ نِ وَنگن زِ مگکشک سوگمِن
مۂلکی نرہمن ۄِھ نٔیی سگٔہِر نٔ مگٔننھٔر گٔری َ </p>

<p>
	نگٔریۃ ہسن کِ گکِ ہوگلٔ مُووُون گوس
ژُونْنھی کۄلِ ۂنْھِ کھوورِ گنھُک سوُرے زٔمینٔ
ژکُل ہضرن مےر مہمھ ہمھگٔنی صگٔلَن مگےگ سوگمی نگٔوی
گٔکس نرہمنس مٔلی ہےۆنمُن نٔ ےِمَو ننوو گنِ نُلٔ نگغ َ 
منھگن ھورَس نگم گوس گنِ شگٔہی گُرین ۂنْھِ
نگمنھ گگسٔ وۄمھگونٔ ےوگن َ گنھ مقگنلٔ گگر گٔسی
کھۄیٔ نَل ی نٔیی ےگر نٔ گنھ گٔنْھیمٔکھی علگقٔ
نِموکھ ی ےِمَن علگقَن منْز ۄِھ نرہمن میر ھرمیر
روزگن گیمٔنی َ کلہن سُنْھ گُف ۄُھ زِ مہگسرن
سنگےن ۄُھ گیورێنھِ نُلک ذکر کرگن لیکھگن
زِ ےِ گٔس گٔزیۄِ ھُنو گگنھ ےگ نسنن نگغ وگےِ
یُوگرٔ ھورس نگم مُووُوھ َ ھُنٔۄ گگنھس گمگرِ
شمشگن گیسنٔ کِنی ہێکِ ہگ گنھ وگےِ کگنْہ
گینگٔھی گٔسِنھ نِ ۄُھ نگمُمکن َ </p>

<p>
	ےِمٔ کنھٔ مھنظر نھگٔونِھ ہیکو گٔسی ؤنِنھ زِ مروسےن
سٔنِ سِرےنگرس کٔن ھِنٔ نرۆنْہ گیسٔہَن مگکشک
سوگمِن مہلٔکی مہھُوھ گکِ طرفٔ کگؤو نگغ مینھٔ
نٔیی ےگر نگم نٔ ھۆےمِ طَرفٔ رزےینسی مینھ نرگرِ
نمنلِ نگم َ مگکشک سوگمِن نرنھ ژھگنْینٔ
مۄکھٔ مێےِ گسِ گنھ سگٔریسٔے علگقَس ھۆن ھےُن َ
ےۆنگم زَن نیلمن مُرگنٔ کِ ہوگلُک نعلق ۄُھ َ 
مگکشک سوگمِن نِرنھس گٔنْھیمٔکھی گیسِہگ ضرُور
کگنْہ نگگ ےێمےک گین مگ ۄھ ہےُوہ مےُونھ گیسِہگ َ 
 </p>

<p>ْ0							8ُ332ٔ</p>

<p>نٔ سٔنێ گیسِہگ نگگَس مینھٔ کنِ نِرنھ َ سگٔریسٔے
علگقَس وۆن ھِنٔ منٔ ۄُھ ےُنھ ہےُوہ گکھ نرِنھ گَسِ
منوگر مہلَس نزھیکھ " کنِ نگغ " وگےِ نظرِ گژھگن َ
کَنِ نگغ مہلَس ۄِھ گز نقگش مُور ونگن َ گنھ
مہلَس منْز ۄھێ نقرینَن زٔ فرلگنگ زٔمینِ مینھ
نِژھ ھوری کنِ مُووُوھ ےِمَن ہُنْھ ھول نٔ گرنھ
سینھگ مرون نگسگن ۄُھ َ ےِمَو منزٔ ۄِھ 5 فُنٔ
زےُونھ 3 	فُنٔ کھۆ نٔ 4 فُنٔ نھۆھ نقگشی کٔرِنھ
گکھ نھمنٔ ژوک ی نمنلِ نٔنھس مینھ مُووُوھ نقرینَن
600 گز ھُور ۄُھ ہضرن سےھ ہُسےن ۃوگرزمی صگٔنُن مزگر َ
ےِ مزگر ۄُھ گٔکس نےنگس مینھ گینگھ نٔ گنھ ےِمٔ کنِ
ژگٔکس نٔ یےیِ لگگنٔ گیمژٔ ۄھێ نِمَن کنین ۄھێ ۓژکگل
نَنِرَس گیسنٔکِنی وۄنی مُرش لٔومٔژ نٔ ۄُونٔ
کنین ۂنْھیِ مگٔنھی مھرگنٔ گگٔمٔژ َ طرزِ نگٔمیر نظرِ
نَل رٔننھ ۄُھ ےِ کےژھگ گگنھھگر نٔ کےنژھگ یُورِک
نگسگن َ سےھ ہُسےن صگٔننِس مَزگرس ۄھێ یےیِ
طرفٔ 6 فُنٔ مُرنع گکھ کٔنی ےنھ یورِ ھگر مێہرگنَن
گنھر نھگوگن وِشنو سُنْھ گکگر ننگٔوِنھ ۄُھ َ گنھ
گیکگرس ۄُھ کنِ مینھٔ کنِ ممموش ؤنھر ۄگلِ
منیل نٔ مێہرگنس سٔنی نۆی نگر ھۄےو طرفٔ گٔس
ھٔہرِنھ سرمھٔ کلٔ ۄگلِ کھننٔ گیمٔنی ےِنھٔ کٔنی عگم
کگٔشرین نگؤنی نُنگرین گیسگن ۄِھ َ مزگرُک ژوک
نٔ کُرسیھ ۄھێ سینھگ مرگٔنی نگسگن نٔ ہگلہگلٔے ۄُھ
گنھ ھٔرزَن سیمنھ نێمٔ کرنٔ گیمُن َ </p>

<p>
	مگےُسمٔ ہُنْھ وزیرٔ نُمگ علگقٔ ۄُھ نقرینَن گٔنھ کِلو مینر
 مُرنع رۄقنَس مینھ مھٔہلِنھ ےِ ۄُھ کٔشیرِ ہُنْھ
سےگٔسی مزہنی نٔ گقنصگٔھی لہگظٔ سینھگ گہم نٔ
نوگرنی لہگظٔ سینھگ مشہُور علگقٔ َ سرےنگرٔکی نگرونق
نگزَر ۄِھ زےْگھٔ نر گٔنھی علگقس منز ےۆن زَن کشیرِ
ۂنْھیو لوکو علگؤ گکںر ےُورمی سےگہھ نِ وگنگن ۄِھ َ
رےگسنی نٔ مرکزی سرکگٔرکی کێنْہ گہم ھفنر ۄِھ مگےسُمِ
ۂنْھیسٔے علگقَس منْز ےِمَن گنْھَر رےیےو نٔ نےلی وِوَن
سنےشنو علگؤ ہگئی کورن ی نعمےرگن ی ونگلگن ی
سرکگٔری نٔ مرگئوےن گۃنگرن ۂنْھی ھفنر نٔ َ 
ۄیف منسنر سُنْھ مرگئےوےن ھفنر نِ شگٔمِل ۄِھ َ </p>

<p>
	مگےسُمٔ ۂنْھسٔے مگٔھگنَس منْز ھےُن کگٔشریو
گلگن سنگھنس فووَس شکسن نٔ نٔمی گننگٔوی
یکھٔھ نگمنھ گنگرےز گمگمۆز گلگن سنگھُن وزیر لھکمن سمُھ ہلگک
نہنْز سمگھھ ۄھێ سمنھر نگغ نگؤ کِس علگقس مَنْز َ </p>

<p>
	1947ئ گنْھر سمُھ مگےسُمِ
ۂنْھیسٔے نوگٔریۃی ۄوکَس ےعنی لگل ۄوکس گنْھر
منین ووگٔہر لگل نہرُو نٔ شےۃ مہمھ عنھگللّہ ہَس
ھرمےگن گولگس ےنھ گنھر سگسٔ نھیو لُوکَو شرکن
 </p>

<p>ْ0							9ُ333ٔ</p>

<p>کٔر َ موے مُنگرکٔ کِس سگنہس منْز ےُس
عوگٔمی گےوی نےشنَس سمُھ ننھ گنھر رُوھ مگسمٔے گہم
مرکز َ گنِ گو ھۄن سنےمگ ہگلَن نگر ھِنٔ َ </p>

<p>
	مگےسمِ ۂنْز مشہُور مگرکَن ےعنی مرنگم مگرک ی
شےر کشمےر مگرک نٔ مولو گرگونیس منز ۄِھ عوگٔمی گولگسَن
گنھَر ووگٔہر لگل نہرو ی مہمھ علی ونگہ ی عنھگلغفگر ۃگن ی
گنوگلکلگم گیزگھ ہویو عظےم لییر نِ نقریر کٔری مٔنی َ </p>

<p>
	مگےسُمِ منز ۄِھ زٔ نٔیی کگلو ی زٔ ہگےر سکنیری سکول
نرێ ہگئی سکول ےمَو کٔشیرِ ۂنْھِس نعلیمی مگٔھگنَس
منز گہم رول گھگ ۄُھ کۆرمُن ےِمَن گنْھر سری مرنگم
کگلو ی نسکو مےمورےل سکول ی گسلگمےِ ہگئی سکول گمےرگکھل
نےنرِ وُہمِ صٔھی منز قگٔےم ۄِھ کرنٔ گیمٔنی َ </p>

<p>
	مگےسُمِ گنْھر ۄُھ گنگرےزن ہُنْھ شہرِ
سرےنگرُک وگٔہھ قنرسنگ ےنھ گنھر نێےو لُوکَو
علگؤ رگنرن نھگرم نگوُک سُ شہیھ نِ ھَفَن ۄُھ
ےێمی سگرؤے نرۆنْہ یُوگرٔ ہُکمرگنَن ۃلگف نغگون
نُو نٔ کگٔشرین ۂنْھِ کگزٔ نگمنھ لڑگن لرگن منُن زو
ھےُن َ </p>

<p>
	یُوگرٔ ھورس گنھر گٔسی گکںر ےُورمی سےگہ
مگےُسمٔ ۂنْھیسٔے علگقس منْز وێنھِ ۂنھِس ننیس
نکھٔ ہگوس نونَن منْز روزگن گنھ وگےِ گٔنْھیمٔکھی
ننگونٔ گیمنین گکںر مکگنَن ہُنْھ طرز ۄُھ لنْھنٔ کین
نعمیرن سٔنی رلگن َ </p>

<p>
	کٔشیرِ ۂنْھِس گنگرےز رےزیینن سٔنْز سرکگٔری
کُونھی نِ گٔس مگےسُمٔ منزٔے نٔ گز ۄُھ گنھ کوۄھ منز
گےممورےمُک ھفنر َ مگےسُمِ مٔنْزی ۄھێ کٔشیرِ ۂنْز زٔ
مشہُور شگہرگہ ےعنی گنوگلکلگم گیزگھ روی نٔ شےروگنی
روی گُذرگن َ 
 </p>

<p>ْ0							10ُ334ٔ</p>

<p>ْ3ْ0منَن نیرنھ</p>

<p>	منن نیرنھ ۄُھ گننن نگگ مہلگگم سڑکِ
سٔنی لێھرِ ۂنْھِ کھوورِ ننھِ گننن نگگٔ مینھٔ نیرنھس
نگم ۄِھ سگڑ نرێ کِلو مینر َ </p>

<p>
	مننَس ۄِھ مگرننی نِ وَنگن َ مگرننْی ۄُھ سنسکرن
زنگٔنی ہُنْھ لفٔظ نٔ مگنے ۄُھس سِریےِ َ ےِنھٔ کٔنی
ۄُھ ےِ سِریےِ سُنْھ گسنھگمَن َ سریےِ ۄُھ وِشنو
سُنھے رُوم ی گوَے مۄکھٔ ۄُھ سریےِ نیرنھ گیسنٔ
نگووُوھ منن وِشنو نیرنھ گٔنزرنٔ ےوگن َ مگرننی
 </p>

<p>ْ0							11ُ335ٔ</p>

<p>علگؤ ۄِھ مننس مژھ نون نِ وَنگن َ نون گٔےِ
روزَن وگے نٔ مژھ نون ۄھس ےێمِ کنھِ کِنی
وَنگن زِ گسنھگمنس سٔنی ےُس نگگ ۄُھ نٔ
ےێمِکِس نٔنھس مینھ شرگھ ۄُھ ہگونٔ ےوگن ی ننھ منْز
ۄھێ گُنوگرٔ سگن گگیٔ ےِمَن ےگنری لُکو علگؤ مُقگٔمی
لُوکھ رۄھگن ۄِھ نٔ کگنْہ نِھ ۄُھکھ نٔ ضرر وگننگوگن َ
مژھ نونُک لفظی مگنے ۄُھ گگین ہُنْھ گرٔ ی نٔ
منن نیرنھ ۄُھ وُنسنگم مٔزی مگٔنھی گگین ہُنْھ
مگلےُن َ </p>

<p>
	للنگھنٔ نِ وقنُک مگر ننیُک
عظیم سریےِ منھر ۄُھ منن ےگنرگےِ ۂنْھِس
ونُونس منْز نرێ کِلو مینر ھُور وُیٔر مینھ
نیل منٔ مُووُون ےنھ مُرژٔ نونٔ مُوزگ ۄھێ گٔسمٔژ
سمھگن ی ننھ ۄُھ کشم سوگمی گوسمُن نگو َ
مُورگنٔ مُووُون ۄھێ مگرننیٔۄ ےگنرگ گُری ھگن
کرنس نرگنر َ مُورگنس منز ےێمِ کشم سوگٔمی
مُرژ ہُنْھ ذکر سمُھمُن ۄُھ سۄ مُرنھ ۄھَنٔ
وۄنی گنِ ھرےننھ ےوگن َ </p>

<p>
	منَن نیرنھُک گکھ ہِصٔ ۄُھ سُ ژُکُونْوَل
نگگ ےنھ گٔنْھی گٔنْھی ھِورٔی کنین ہنْھ سگم
ۄُھ گٔنیِنھ َ ےِ سگم ۄُھ کنین مُرش لگنٔ کِنی سینھگ
ۓژ کول نگسگن َ ہرگگہ ےِ سگم منٔ گیسِ گنْینٔ
گیمُن ننھ صُورنَس منْز ۄھێ کنِ کنھ نگم مرگٔنِس
نعمیرس لگٔگِنھ گیسٔمٔژ َ ےِمَن کنین ہُنْھ نگیو
ۄُھ وگرےگہ نۆی نٔ گرنھ ۄُھکھ مرگنین منھرَن
لگگنٔ گیمژن کنین سٔنی وگنھ کھیوگن َ گگیٔ
نلگوس منز نگگ ۄُھ کنےو ژُکُونْول منھر
ےنھ مینھ مُرژٔ ۄھێ نھگونٔ گیمٔژ َ منھر ۄُھ
ژۄمگسٔے ےلے نٔ مش ۄُھس کھگٔسی سۄ ژلِ
ؤنھرٔ ۄگلِ َ منھرس منز نھگونٔ گیمژن ی
مُرژَن منْز ۄھێ گنمن سٔنْز مُرنھ نِ شگٔمل
ےۄسٔ کرێنہِ کنِ ۂنْز ۄھێ َ </p>

<p>
	نگگس مینھ کُن ۄُھ وُیٔر ۂنْھِس ھگمنَس
نَل زٔ لۄکٔنی لۄکٔنی منھر َ سۄ گۄمھ نِ ۄھێ
نکھے ےنھ مُنلق وَننٔ ۄُھ ےوگن زِ گنھ ۄُھنٔ
گنھٔے مگر وھگل ۄُھ مگنٔ گنھ گۄمھ منز ژگمُن
نٔ لےُوکھمُن ۄھُن زِ ےِ ۄھنٔ زےگھٔ زینھ َ نگسگن
ۄُھ زِ ےِ گۄمھ ۄھێ وگرےگہ مرگٔنی نٔ گۄیٔ گنوگرِ
مگ گیسِہے کگنْہ نھکشو گنھ منْز رےگضنھ
کرگن َ ےۆنگمنھ زن منھرن ہُنْھ نولُق ۄُھ
نِم ۄِھ سگٔھٔروگر نعمیر نٔ نعمیر کگٔری ۂنْھِ
گعننگرٔ ۄِھ شےکھر طرزٔکین منھرھن سٔنی
رلگن َ گمِ ۄگلِ منھرَن ۂنْھِ نعمیرُک طٔرز
گیو کٔشیرِ منْز یُوگرن ۂنْھِ وقنٔ نگرسَس َ 
 </p>

<p>ْ0							12ُ336ٔ
 
مننٔۄ ےگنرگ کرنٔ نگمنھ ۄِھ لُوکھ کٔشیرِ نٔ کٔشیرِ نێنری
مننٔۄ وگرےگہَس نےھگھس منز مرن ؤریےِ
ےوگن نٔ مینرن شرگھ ہگوگن َ مل مگس نگنٔ
مگسَس منز ۄھێ گنِ ۃگص ھوَے لگگن َ </p>

<p>
	منَن نیرنُھک نےگکھ شُونِھگر مہلُو
ۄھێ ےِ کنھ زِ گَنِ ۄُھ گٔکیسٔے وگےِ مَنْھَر ی گُرھوگرٔ
نٔ عےھگگہ َ سِکھ ھوسنَن ہُنْھ ونُن ۄُھ زِ گنھ وگےِ ۄُھ نگنٔ
نگنُک نِ وونمُن َ</p>

<p>
	مگنیشگہگ سٔنْھِ وَقنٔ ۄُھ منن
علگقگٔےی گننظگمےِہُک مرکز گوسمُن نٔ نٔنھی ھورَس
منز گوس گنِ نےشکر وۄمھگنُک نورُنٔ نِ
گیمُن کرنٔ َ مۄغَل ھورَس منْز نِ ۄُھ منَن
مشہُور گوسمُن َ </p>

<p>
	للنگ ھنَن گوس مگرننی نگٔوی نےگکھ قصنٔ
مَننِس سِریےِ منھر مگرننی نِش نسوومُن َ
گمگمۆز وۄنی ۄُھنٔ گَمِ قصنُک نےن نِشگنٔ نِ
مُووُوھ َ مگرننی منھرس نِش ےُس گگم وۄنی
گینگھ ۄُھ ننھ ۄُھ رننیر مور نگو َ ےُس مہگرگوِ رننیر
سنگھن نسوومُن ۄُھ َ للنگھننِ
گینگھ کرِ ھمنِ قصنٔکی ہیکَن گٔنھی گگمَس نٔ
گمِکِس گٔنْھیمٔکھی علگقس منز نلگش کرنٔ ےِنھ</p>

<p>
ْ3ْ0مزگر نینی نگو ۃگنون</p>

<p>	نینی نگو ۃگنُونِ ہُنْھ مزگر ۄُھ وێنھِ ۂنْھِ
کھوورِ ننھِ فنہ کھل نٔ نسکو کٔھلٔ کِس مٔنْزیمِس
علگقس منْز َ نرۆنْہ کگلِ گوس گنھ وگےِ نینی
نگو ۃگنُونِ ۂنْھِ ۃگٔطرٔ نگغ گیمُن ننگونٔ ےنھ
منْز سۄ ھۆہَس رگنَس ےگھِ ۃھگ کرگن گٔس َ
رہمن ہق سمھنٔ منٔ گیےِ سۄ گٔنھی نگغَس منْز ھفَن
کرنٔ نٔ وُنِ نِ ۄھ گنھ مزگر نینی نگو ۃگنون وَنگن َ </p>

<p>
	نینی نگو ۃگنُون گٔس سُلطگن شہگنگلھین
سٔنْھِس سمِ سگلگر سےھ ہُسےن
 </p>

<p>ْ0							13ُ337ٔ</p>

<p>نہگھُر سٔنْز کُور َ مےر مہمھ ہمھگٔنی ےێلِ
کشیرِ گیو نِمَو کٔر نینی نگو ۃگنُون نےنٔری َ سۄ گٔس
میر مہمھ ہمھگٔنی سٔنْز گۄینِۄ گیشێنی َ نینی نگو
ۃگنُونِ ہُنْھ مزگر ۄُھ وُنیکین ۃَسنٔ ہگلنَس منْز َ مگر
مۆزگ گمےْک نعمےر ۄُھنٔ زےگھٔ مرون َ </p>

<p>
ْ3ْ0مزگرِ سلگطےن</p>

<p>	شگہمےری نگھشہَن ہُنْھ مھفَن مزگر
سلگطےن ۄُھ گکھ گہم نٔ نوگٔریۃی مقنرٔ َ نیشگہ
سٔنْھِس یممنس نُنھِ ۄُھ ےِ مزگر مہرگو گنو زےنٔکٔھلٔ
وێنھِ ۂنْھِس ھٔۄھنِس نٔنھس مینھ َ مزگر ۄُھ
نقرینَن گکھ ہنھ مُرنع گز ہگطَس مینھ َ مغرنٔ طَرفٔ
ۄھَس وینھ وسگن ےێلِ زَن نگقٔے نرین طرفَن
ھےوگر ۄُھس ھِنھ نٔ ھےوگرَن سٔنی ۄھ ہگطٔ نێنریکِنی
لۄکٔنی کہو نٔیی وگنن َ ےِ سنگی ھےوگر ۄُھ نقریلَن ژور فُنٔ نھۆھ
نٔ گنھ ۄھێ ژۄوگمگٔری مہرگن ۄگلِ طگق کٔیِنھ ےِمَن ۂنْھی
نقش شنکر گیۄگرِ کِس منھرس گٔنْھی گٔنْھی کھگرنٔ
گیمنٔ ھےوگر کین نقشن سٔنی ۄھ رلگن َ </p>

<p>
	گنھ مزگرس منْز گے سلطگن سِکنھر
نٔ سلطگن زےنگلعگنھےن
ھفَن کرنٔ َ نیشگہ سٔنْز قنر گٔس
مگٔلی سٔنْزِ فلرِ نکھے نٔ لوہ مزگر گوسُس نلورک
ےنھ فگرسی کٔھنِنھ گٔسی َ نیشگہ سٔنْزِ قنرِ ہُنْھ
مےُور گوس گٔمی سٔنْھین زِنھین ۂنْزن قنرن
ۂنھیو میریو کھۄنٔ نھۆھ نٔ عگٔلی.شگن َ نگھشگہ
سٔنْزِ قَنرِ ہُنْھ مےُور گیو مہگرگوِ گلگن سِنگھنِ
ہُکمٔ غگٔن کَرنٔ َ نیشگہ سٔنْز
قنر ۄھێ 16 فُن زینھ نٔ 7 فُن کھٔو کھیوگن َ نیشگہ
سٔنْز قنر ۄھێ مزگرِ سلگطےن کِس گنھرُونی ہگطَس
گنْھر نٔ ۄھێ ۃسنگی ۂنْھِس ہگلنَس مَنْز َ</p>

<p>
	گنھ قنرسنگنَس منْز ۄُھ شگہمےری ۃگنھگنُک
گٔۃری نگھشگہ سلطگن ہنےن نِ
ھفَن َ گَمِ کنھِ ہُنْھ مے ۄُھ نَمِ کننٔ سٔنی لگگن ےُس
مزگرِ سلگطےن کِس مشرقی ھےوگرس مینھ ۃسنٔ ہگلنس
منْز سڑکِ ھٔنْھِس سٔنی ۄُھ َ
ْ0=================================================================</p>

<p></p>

<p></p>

<p>EOF?
               0 
</p></body></text></cesDoc>